# 第1章 MySQL架构与历史
## MySQL逻辑架构
![eae65f54736abc2e97791ff68100a4b2](第1章 MySQL架构与历史.resources/WX20210705-112813@2x.png)
最上层主要是一些连接处理、授权认证、安全等等。
第二层包含了大多数MySQL的核心服务功能，包括查询解析、分析、优化、缓存以及所有的内置函数（比如日期、时间、数学和加密函数）。并且所有跨存储引擎的功能都在这一层实现：比如存储过程、触发器和视图等。
第三层包含存储引擎，存储引擎负责MySQL中数据的存储和提取。服务器通过API与存储引擎进行通信。这些接口屏蔽了不同存储引擎之间的差异，使得这些差异对上层的查询过程透明。存储引擎不会去解析SQL（innodb会解析外键定义，因为MySQL服务器本身没有实现该功能），不同存储引擎之间也不会相互通信。
### 连接管理与安全性
当客户端连接到MySQL服务器时，服务器需要对其进行认证。认证基于用户名、原始主机信息和密码。一旦客户端连接成功，服务器会继续验证该客户端是否具有执行某个特定查询的权限。
每个客户端连接都会在服务器进程中拥有一个线程，这个连接的查询只会在这个单独的线程中执行。MySQL支持线程池，因此不需要为每一个新建的连接创建和销毁线程。
### 优化与执行
MySQL会解析查询，创建内部数据结构（解析树），然后对其进行各种优化，包括重写查询、决定表的读取顺序，以及选择合适的索引等。用户可以通过特殊的关键字提示（hint）优化器，影响它的决策过程。也可以请求优化器解释（explain）优化过程的各个因素，使用户知道服务器是如何进行优化决策的。
优化器并不关心使用的是什么存储引擎，优化器会请求存储引擎提供容量或某个具体操作的开销信息，以及表数据的统计信息等。
对于SELECT语句，在解析查询之前，服务器会先检查查询缓存（Query Cache），如果能够在其中找到对应的查询，服务器就不必在执行查询解析、优化和执行的整个过程，而是直接返回查询缓存中的结果集。
## 并发控制
MySQL有两个层面的并发控制：服务器层与存储引擎层
### 读写锁
在处理并发读或者写时，可以通过实现一个由两种类型的锁组成的锁系统来解决问题。这两种类型的锁通常被称为共享锁（shared lock）和排他锁（exclusive lock），也叫做读锁（read lock）和写锁（write lock）。
读写锁的概念：读锁是共享的，或者说相互不阻塞的。多个客户在同一时刻可以同时读取同一资源，而互不干扰。写锁是排他的，一个写锁会阻塞其他的写锁和读锁，能够确保在给定的时间里，只有一个用户能执行写入，并防止其他用户读区正在写入的同一资源。
### 锁粒度
加锁需要消耗资源。锁的各种操作，包括获得锁、检查锁是否已经解除、释放锁等，都会增加系统的开销。锁策略，就是在锁的开销和数据的安全性之间寻求平衡。每种MySQL存储引擎都可以实现自己的锁策略和锁粒度。
#### 表锁（table lock）
表锁是MySQL中最基本的锁策略，并且是开销最小的策略。
写锁比读锁有更高的优先级，一个写锁请求可能会被插入到读锁队列的前面。
服务器会为ALTER TABLE之类的语句使用表锁，而忽略存储引擎的锁机制。
#### 行级锁
行级锁可以最大程度的支持并发处理，同时也带来了最大的锁开销。行级锁只在存储引擎层实现，而MySQL服务器层没有实现，服务器层完全不了解存储引擎中的锁实现。
## 事务
事务就是一组原子性的SQL查询，或者说一个独立的工作单元。如果数据库引擎能够成功地对数据库应用该组查询的全部语句，那么就执行该组查询。如果其中有任何一条语句因为崩溃或其他原因无法执行，那么所有的语句都不会执行。也就是说，事务内的语句，要么全部执行成功，要么全部执行失败。
ACID表示原子性（atomicity）、一致性（consistency）、隔离性（isolation）和持久性（durability）。一个运行良好的事务处理系统，必须具备这些标准特征。
**原子性（atomicity）**
一个事务必须被视为一个不可分割的最小工作单元，整个事务中的所有操作要么全部提交成功，要么全部失败回滚，对于一个事务来说，不可能只执行其中的一部分操作，这就是事务的原子性。
**一致性（consistency）**
数据库总是从一个一致性的状态转换到另外一个一致性的状态。
**隔离性（isolation）**
通常来说，一个事务所做的修改在最终提交以前，对其他事务是不可见的。
**持久性（durability）**
一旦事务提交，则其所做的修改就会永久保存到数据库中。此时即使系统崩溃，修改的数据也不会丢失。
事务处理过程中额外的安全性，需要数据库系统做更多的额外工作。一个实现了ACID的数据库，相比没有实现ACID的数据库，通常会需要更强的CPU处理能力、更大的内存和更多的磁盘空间。
### 隔离级别
在SQL标准中定义了四种隔离级别，每一种级别都规定了一个事务中所做的修改，哪些在事务内和事务间是可见的，哪些是不可见的。较低级别的隔离通常可以执行更高的并发，系统的开销也更低。
**READ UNCOMMITTED（未提交读）**
在READ UNCOMMITTED级别，事务中的修改，即使没有提交，对其他事务也都是可见的。事务可以读取未提交的数据，这也被称为脏读（Dirty Read）。这个级别会导致很多问题，从性能上来说，READ UNCOMMITTED不会比其他的级别好太多，但却缺乏其他级别的很多好处，除非真的有非常必要的理由，在实际应用中一般很少使用。
**READ COMMITTED（提交读）**
大多数数据库系统的默认隔离级别都是READ COMMITTED（但MySQL不是）。READ COMMITTED满足前面提到的隔离性的简单定义：一个事务开始时，只能“看见”已经提交的事务所做的修改。换句话说，一个事务从开始直到提交之前，所做的任何修改对其他事务都是不可见的。这个级别有时候也叫做不可重复读（nonrepeatable read），因为两次执行同样的查询，可能会得到不一样的结果。
**REPEATABLE READ（可重复读）**
REPEATABLE READ解决了脏读的问题。该级别保证了在同一个事务中多次读取同样记录的结果是一致的。但是理论上，可重复读隔离级别还是无法解决另外一个幻读（Phantom Read）的问题。所谓幻读， 指的是当某个事务在读取某个范围内的记录时，另外一个事务又在该范围内插入了新的记录，当之前的事务再次读取该范围的记录时，会产生幻行（Phantom Row）。InnoDB和XtraDB存储引擎通过多版本并发控制（MVCC,Multiversion Concurrency Control）解决了幻读的问题。
可重复读是MySQL的默认事务隔离级别。
**SERIALIZABLE（可串行化）**
SERIALIZABLE是最高的隔离级别。它通过强制事务串行执行，避免了前面说的幻读的问题。简单来说，SERIALIZABLE会在读取的每一行数据上都加锁，所以可能导致大量的超时和锁争用的问题。实际应用中也很少用到这个隔离级别，只有在非常需要确保数据的一致性而且可以接受没有并发的情况下，才考虑采用该级别。
### 死锁
死锁是指两个或者多个事务在同一资源上相互占用，并请求锁定对方占用的资源，从而导致恶性循环的现象。当多个事务试图以不同的顺序锁定资源时，就可能会产生死锁。
为了解决这种问题，数据库系统实现了各种死锁检测和死锁超时机制。越复杂的系统，比如InnoDB存储引擎，越能检测到死锁的循环依赖，并立即返回一个错误。这种解决方式很有效，否则死锁会导致出现非常慢的查询。还有一种解决方式，就是当查询的时间达到锁等待超时的设定后放弃锁请求，这种方式通常来说不太好。InnoDB目前处理死锁的方法是，将持有最少行级排他锁的事务进行回滚。
锁的行为和顺序是和存储引擎相关的。以同样的顺序执行语句，有些存储引擎会产生死锁，有些则不会。死锁的产生有双重原因：有些是因为真正的数据冲突，这种情况通常很难避免，但有些则完全是由于存储引擎的实现方式导致的。
### 事务日志
事务日志可以帮助提高事务的效率。使用事务日志，存储引擎在修改表的数据时只需要修改其内存拷贝，再把该修改行为记录到持久在硬盘上的事务日志中，而不用每次都将修改的数据本身持久到磁盘。事务日志采用的是追加的方式，因此写日志的操作是磁盘上一小块区域内的顺序I/O，而不像随机I/O需要在磁盘的多个地方移动磁头，所以采用事务日志的方式相对来说要快得多。事务日志持久以后，内存中被修改的数据在后台可以慢慢地刷回到磁盘。目前大多数存储引擎都是这样实现的，我们通常称之为预写式日志（Write-Ahead Logging），修改数据需要写两次磁盘。
如果数据的修改已经记录到事务日志并持久化，但数据本身还没有写回磁盘，此时系统崩溃，存储引擎在重启时能够自动恢复这部分修改的数据。
### MySQL中的事务
**自动提交（AUTOCOMMIT）**
MySQL默认采用自动提交（AUTOCOMMIT）模式。也就是说，如果不是显式地开始一个事务，则每个查询都被当作一个事务执行提交操作。
另外还有一些命令，在执行之前会强制执行COMMIT提交当前的活动事务，比如ALTER TABLE、LOCK TABLES等语句。
MySQL可以通过执行SET TRANSACTION ISOLATION LEVEL命令来设置隔离级别。新的隔离级别会在下一个事务开始的时候生效。
**在事务中混合使用存储引擎**
如果在事务中混合使用了事务型和非事务型的表（例如InnoDB和MyISAM表），在正常提交的情况下不会有什么问题。但如果该事务需要回滚，非事务型的表上的变更就无法撤销，这会导致数据库处于不一致的状态，这种情况很难修复，事务的最终结果将无法确定。
**隐式和显式锁定**
InnoDB采用的是两阶段锁定协议（two-phase locking protocol）。在事务执行过程中，随时都可以执行锁定，锁只有在执行COMMIT或者ROLLBACK的时候才会释放，并且所有的锁是在同一时刻被释放。前面描述的锁定都是隐式锁定，InnoDB会根据隔离级别在需要的时候自动加锁。
InnoDB也支持通过特定的语句进行显式锁定，这些语句不属于SQL规范
```sql
select ... lock in share mode
select ... for update
```
## 多版本并发控制
MVCC是行级锁的一个变种，但是它在很多情况下避免了加锁操作，因此开销更低。虽然实现机制有所不同，但大都实现了非阻塞的读操作，写操作也只锁定必要的行。
InnoDB的MVCC，是通过在每行记录后面保存两个隐藏的列来实现的。这两个列，一个保存了行的创建时间，一个保存行的过期时间（或删除时间）。每开始一个新的事务，系统版本号都会自动递增。事务开始时刻的系统版本号会作为事务的版本号，用来和查询到的每行记录的版本号进行比较。
**SELECT**
InnoDB会根据以下两个条件检查每行记录：
a.InnoDB只查找版本早于当前事务版本的数据行（也就是，行的系统版本号小于或等于事务的系统版本号），这样可以确保事务读取的行，要么是在事务开始前已经存在的，要么是事务自身插入或者修改过的。
b.行的删除版本要么未定义，要么大于当前事务版本号。这可以确保事务读取到的行，在事务开始之前未被删除。
只有符合上述两个条件的记录，才能返回作为查询结果。
**INSERT**
InnoDB为新插入的每一行保存当前系统版本号作为行版本号。
**DELETE**
InnoDB为删除的每一行保存当前系统版本号作为行删除标识。
**UPDATE**
InnoDB为插入一行新记录，保存当前系统版本号作为行版本号，同时保存当前系统版本号到原来的行作为行删除标识。
保存这两个额外系统版本号，使大多数读操作都可以不用加锁。这样设计使得读数据操作很简单，性能很好，并且也能保证只会读取到符合标准的行。不足之处是每行记录都需要额外的存储空间，需要做更多的行检查工作，以及一些额外的维护工作。
MVCC只在REPEATABLE READ和READ COMMITTED两个隔离级别下工作。
## MySQL的存储引擎
InnoDB是MySQL的默认事务型引擎，也是最重要、使用最广泛的存储引擎。
InnoDB采用MVCC来支持高并发，并且实现了四个标准的隔离级别。其默认级别是REPEATABLE READ（可重复读），并且通过间隙锁（next-key locking）策略防止幻读的出现。间隙锁使得InnoDB不仅仅锁定查询涉及的行，还会对索引中的间隙进行锁定，以防止幻影行的插入。
